%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{进一步学习}
\CTEXsetup[format={\large\bfseries}]{section}
\section*{计算机恶意代码}
Peter Szor的《计算机病毒防范艺术》\cite{art_virus}是反病毒领域的扛鼎之作，值得每一位反病毒工作者仔细阅读。向Szor致敬。

VX Heavens\cite{url:vx_heavens}正如其名，是病毒作者的天堂，有积累多年的存档资料，是一个知己知彼的好地方。

\section*{移动安全}
Ken Dunham主编的书{\it Mobile Malware Attacks and Defense}\cite{mobile_malware}是第一本移动恶意代码的书，综合介绍了移动安全威胁、移动安全技术、移动终端恶意代码分析和取证技术等，以及一些安全分析工具，主要针对Windows Mobile, Symbian和J2ME平台。

Himanshu Dwivedi等人的书{\it Mobile Application Security}\cite{mobile_app_security}介绍了Android、iPhone、Windows Mobile、BlackBerry、Symbian、WebOS等流行智能平台的安全机制，并介绍了移动通信安全的一些问题。

Noureddine Boudriga的书{\it Security of Mobile Communications}\cite{security_mobile_comm}探讨了移动通信网络的安全问题。

Enck在北卡州立大学开设了关于移动系统安全的讨论班，非常值得学习\cite{url:enck_seminar}。

\section*{Android系统知识}
Android开发者主页\cite{url:android_dev}提供了大量的文档，Dev Guide中介绍了系统知识和SDK工具，Reference提供了系统API文档。

gliethttp在其博客\cite{url:blog_gliethttp}上对\lstinline!adb!工具的源码进行了详细的分析。

\section*{Android安全}
Jeff Six的新书{\it Application Security for the Android Platform}\cite{android_app_security}从应用软件的层面综合地介绍了Android系统的安全机制。

Enck等提供了一份不错的Android安全在线教程\cite{url:psu_sectutor}。

\section*{Android取证技术}
Andrew Hoog的书{\it Android Forensics}\cite{android_forensics}是目前唯一一本关于Android取证的书籍。

via Forensics公司的网站\cite{url:viaforensics}上提供了关于Android取证的文章、工具和训练材料。

\section*{Android逆向技术}
Lohan+的博客Android Cracking\cite{url:androidcracking}提供了关于Android逆向分析的教程，以及Android软件版权保护的开源代码。

Security Compass Labs提供了一份关于Android逆向和漏洞利用的训练程序ExploitMe\cite{url:securitycompass}。

\section*{Android恶意代码}
Contagio在其博客\cite{url:contagio}上提供了其搜集的Android恶意代码样本，这是目前为止唯一一份公开的Android样本集。

\section*{安全工具}
Chris Eagle的{\it The IDA Pro Book}\cite{ida_pro}是公认关于IDA Pro最好的书籍。

\section*{社区和活动}
Google Groups的mobile.malware组\cite{url:group_mobilemalware}是目前移动恶意代码领域最活跃的社区，有很多学术界、产业界的研究人员在此讨论技术话题。

XDA Developers\cite{url:xda}是Android系统ROM开发最大的社区，可以从中了解到一些Android系统相关的知识。

Black Hat大会最近几年关于移动安全的报告日益增多，可以从它们的存档页面\cite{url:blackhat}下载历届会议的文档资料。

\CTEXsetup[format={\Large\bfseries\centering}]{section}
