%!TEX encoding = UTF-8 Unicode
\chapter{前言}
\CTEXsetup[format={\large\bfseries}]{section}
\section*{目的}
Android已经成为恶意代码的肆虐之地，安全工程师与恶意攻击者的艰苦对抗将在这一平台延续，双方人数上的显著差异也会长期存在。这一切正如在PC上曾经发生过的那样。

更为不利的是，恶意代码作者之间并不存在直接的利益竞争关系，而反病毒厂商却在商界拼得你死我活。这导致攻击技术会在攻击者之间广泛交流，而防御技术却始终是各企业的核心技术而被保密。因此，安全工程师不得不孤军作战，以一己之力对抗无数攻击者。

此外，根据木桶原则，安全工程师需要全方位地展开防御，而攻击者只需在一个技术点上有所进展就能成功突破防线。双方的这种技术地位始终不会改变。

诚然，反病毒领域绝大部分技术都是双刃剑，相关知识的公开和传播会被更多潜在的攻击者参考、学习、模仿。但笔者相信，在上述事实下、在目前的困局下，公开交流所带来的边界收益会比它可能带来的损失要大得多。

为了在天平的正义一侧增加砝码，笔者认为应该将一些技术梳理并公开，推动安全工程师在技术上的交流合作与共同进步。笔者是这一领域的初学者，将学习过程写成笔记，最后逐渐汇聚成为这本小册子，只希望能有抛砖引玉之效。

这本小册子中的技术既可以被安全工程师用于反病毒和软件保护，也可能被恶意攻击者用于病毒对抗和软件破解。如何使用，在于人心。我们应该追随自己内心的道德准则，用它们造福于头顶这片星空下的人们。

swordlea说过一句话：“不需要懂得信息安全的人是幸福的，而我们的职责是保障他们的幸福。”谨以此与各位共勉。

\section*{致谢}
通常在事情完成后才总结致谢，但这本小册子会在何时完成现在很难判断，而且这个新兴领域的持续发展可能促使它不断更新下去，因此即便目前还在草稿阶段，也需要先写致谢。

从2011年提笔至今，有很多朋友对我在这一领域的学习、工作和写作提供过各种帮助，或者产生影响，他们是：tompanpan, sworldlea, DemonHunter, berry, hip。在此向他们的指导和帮助表示衷心的感谢。

不少前辈在前言中说：“任何一本书都不是一个人能完成的。”我深有感触。虽然在这本小册子的封面大胆地写上自己姓名，但如果没有这些朋友，它绝对无法成为现在的模样。

我还希望向其中涉及的各种工具、系统、设备的开发者们表示致敬。正是整个社区的共同努力，让安全工程师拥有了各种利器、能够一展所长。

\section*{反馈}
这本小册子中肯定存在很多错误和不足之处。如果您有任何建议、看法，希望能不吝指教。我的邮箱是：\href{mailto:iclaudxiao@gmail.com}{iclaudxiao@gmail.com}，期待您的来信，并先表示万分的感谢。

部分章节的草稿会在博客\url{http://blog.claudxiao.net}上先发布，欢迎订阅和留言。

\section*{版权}
这本小册子的{\LaTeX}源文件公开发布在\url{http://code.google.com/p/amatutor}。这些源文件本身（包括其中的\lstinline!.tex!文件、代码片段、图片等）以及由它们编译产生的PDF文件中的实际内容，除申明引用自别处外，均系作者原创。

这些文件或内容均遵循“署名-非商业性使用-禁止演绎 2.5 中国大陆 (CC BY-NC-ND 2.5)”协议发布。也就是说，您可以自由地复制、发行、展览、表演、放映、广播或通过信息网络传播本作品，惟须遵守下列条件：

\begin{itemize}
  \item 署名 — 您必须按照作者或者许可人指定的方式对作品进行署名
  \item 非商业性使用 — 您不得将本作品用于商业目的
  \item 禁止演绎 — 您不得修改、转换或者以本作品为基础进行创作
\end{itemize}

该协议的完整法律文本可以查阅：\url{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/2.5/cn/legalcode}。

根据上述协议的框架，对本作品中全部或部分内容的出版或引用，包括网络和纸质两种传播方式，如果是盈利性目的，或实际直接产生盈利效应，须经作者书面同意。

\CTEXsetup[format={\Large\bfseries\centering}]{section}
